<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_simplePrint.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Fragmento adicional de "Luz y sombra"</title>
<author>Soledad de Acosta de Samper</author>
<editor>Simón Bolívar-Serna</editor>
</titleStmt>

<publicationStmt>
<p/>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<pubPlace>Bogotá, Colombia</pubPlace>
<publisher>Editorial Minerva S. A.</publisher>
<date/>
</bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div>
<pb n="84"></pb>
<p> El cuarto estaba lujosamente amueblado. Sobre las mesas se veían los regalos que le habían enviado aquel día: joyas, vestidos, adornos costosos, piezas de vajilla, flores naturales y artificiales, frutas raras y exquisitas… en fin, allí estaban los objetos más curiosos que se podían encontrar en <name type="place">Bogotá</name>. </p>
<p>—¿Es hoy el cumpleaños de usted? —le pregunté admirada al ver tantos regalos.</p>
<p>—No, me contestó con aire de triunfo. Mis sonrisas valen más que todo esto que me envían; en cambio, uno de los que se me han acercado hoy, al comprender algún capricho mío, me ha querido complacer enviando lo que deseaba.</p>
<p> Un no sé qué irónico y triste pasó por su lindo rostro al decir estas palabras, e instintivamente sentí que aquella existencia de vanidad me repugnaba.</p>
<p> Durante las dos semanas que permanecí en <name type="place">Bogotá</name> estuve continuamente con <name type="person">Aureliana</name>, y al tiempo de despedirme, vi brillar una lágrima de sentimiento entre sus crespas pestañas. A pesar de los homenajes de todos los altos personajes de la República, de las fiestas que le daban y de los elogios que le prodigaban, la humilde admiración de una <name type="personRoleName">camepsina</name> despertó en su corazón un cariño sincero.</p>
<pb n="85"></pb>
<p> Me hallaba algunos años después en <name type="place">Tocaima</name> con mi <name type="personRoleName">padre</name> enfermo, cuando se supo que en esos días llegarían los <name type="person">Hernández</name>. Éste fue un acontecimiento para todos los que estaban en el pueblo. <name type="person">Aureliana</name> se había enfermado, ¡qué calamidad! Se dijo que el <name type="personRoleName">presidente</name> le prestaría su coche para atravesar la <name type="place">Sabana</name> y que los mejores caballos de la capital estaban a su disposición. En <name type="place">La Mesa</name> le prepararon una silla de manos, por si acaso prefería ese modo de viajar. En fin, cuando se supo que llegaba la familia <name type="person">Hernández</name>, salieron todos los principales habitantes del lugar a recibirlas.</p>
<p> Les habían destinado la mejor casa de <name type="place">Tocaima</name>, y cada cual envió cuanto creía que la enferma pudiese necesitar. Apenas supo <name type="person">Aureliana</name> que yo estaba en el pueblo, me mandó llamar con mil afectuosas expresiones. La encontré pálida, pero bella como siempre. Aunque la acompañaba una comitiva bastante numerosa de jóvenes y amigas de <name type="place">Bogotá</name>, gustaba mucho de mi compañía y pasábamos una gran parte del día juntas.</p>
<p> Una noche dieron en el pueblo un baile para festejar la reposición de <name type="person">Aureliana</name>; pero ella al tiempo de salir, dijo que no se sentía bastante fuerte para concurrir al baile y que permanecería en su casa; y en efecto, me envió a llamar para que la acompañase aquella noche.</p>
<pb n="86"></pb>
<p> La hallé sola en un cuartito que habían arreglado para ella con lo mejor que se encontró en el lugar. Una bujía puesta detrás de una pantalla esparcía su luz suave por la pieza, y en medio de las sombras se destacaba la aérea figura de <name type="person">Aureliana</name>, que ataviada caprichosamente con un vestido popular, dejaba descubiertos sus brazos torneados y ocultaba en parte sus espaldas bajo un paño de linón blanco. Estaba recostada en una hamaca y apoyando la cabeza sobre el brazo doblado, con la otra mano acariciaba sus largas trenzas de cabellos rubios que hacían contraste con sus rasgados ojos negros y brillantes.</p>
<p> —¡Bienvenida,<name type="person">Mercedes</name>! —dijo lánguidamente al verme—. Mi madre y mis hermanas se fueron al baile y no las acompañé porque estoy demasiado fastidiada para pensar en diversiones. </p>
<p>—¡Usted fastidiada! —exclamé.</p>
<p>—¿Y por qué no? ¿Acaso no se encuentra siempre hiel en toda copa de dicha que apuramos hasta el fondo?</p>
<p>—¡Qué poética está usted esta noche!</p>
<p> —No soy yo; esa frase me la enseñó <name type="person">Gabriel</name> el literato, uno de mis adoradores.</p>
<p>—Pero no debería usted ni en chanza quejarse de su suerte.</p>
<p>—No, no me quejo. He obtenido de los demás cuanto he querido… pero…</p>
<p>—¡Cómo! —exclamé— ¿no le basta aún tanta adoración, tanto amor como el que la rodea?</p>
<p> —Siéntate a mi lado, <name type="person">Mercedes</name>,me dijo, tuteándome de repente: no sé por qué tengo por ti tanta predilección. Y añadió en voz baja—: será tal vez porque eres la única mujer (no exceptúo a mis hermanas) que no se ha mostrado envidiosa de mí... ¡Ah! Exclamó un momento después con tristeza, ¡Cuán poco fundamento tienen para ello! </p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>